---
layout: post
title: 'La democracia necesita gobiernos abiertos'
intro: 'Los Estados sí pueden agilizarse y abrirse, ¡de eso se trata la iniciativa Alianza para el Gobierno Abierto!'
day: 17
month: Jul  
date: 2018-07-17 12:00:00-0300
categories:
  - "Proyecto"
highlighted: false
share_message: 'La democracia necesita gobiernos abiertos'
img: 17-07-18.jpg
single_image:
  -
    caption: La democracia necesita gobiernos abiertos
---
Hace poco más de dos años, la [Fundación Ciudadano Inteligente](https://ciudadanointeligente.org/) tomó la decisión de liderar la coordinación de las organizaciones de la sociedad civil involucradas en los procesos de la [Alianza para el Gobierno Abierto](https://www.opengovpartnership.org/tag/alianza-de-gobierno-abierto) (OGP por sus siglas en inglés) en Chile, con el objetivo de mejorar los estándares con que esta alianza funciona en el país y desarrollar procesos de co-creación de calidad y realmente representativos.

Chile había implementado dos planes de acción (el 2012 y el 2014) y era hora de diseñar el tercero, para lo cual fue necesario establecer un bloque horizontal de sociedad civil y adoptar una actitud más agresiva en el diálogo con Gobierno. El desafío no era menor.

Con un grupo de excelencia (conformado por nuestras organizaciones amigas: [Espacio Público](https://www.espaciopublico.cl/), [Multitudes](https://www.fundacionmultitudes.org/), [Chile Transparente](http://www.chiletransparente.cl/), [Datos Protegidos](https://datosprotegidos.org/), el [ICDT](http://www.icdt.cl/) y la Mesa de Seguimiento a la Ley 20.500) la sociedad civil chilena comenzó a posicionarse como un actor clave para la consolidación de OGP en Chile y, durante el diseño del 3er plan, el bloque logró incluir el compromiso de implementar un [mecanismo permanente y formal de diálogo entre gobierno y sociedad civil.](https://www.opengovpartnership.org/stories/foros-multisectoriales-colaboraci-n-elemento-central-de-la-alianza-para-el-gobierno-abierto)

Entonces entendimos que debíamos ampliarnos como sector e incorporar a más organizaciones para ser un actor representativo y empujar con fuerza la agenda de la transparencia, la participación y la innovación en el Gobierno. Fue así como creamos la [Red Chilena de Gobierno Abierto](https://twitter.com/redchilega) y, tras muchas negociaciones con Gobierno, en julio del año pasado se formalizó la [Mesa de Gobierno Abierto](http://www.ogp.gob.cl/es/mesa-de-trabajo/), o el foro multisectorial de Chile, un espacio de diálogo entre Gobierno, Sociedad Civil y Academia que lidera los procesos de la Alianza en Chile y que este año tiene como desafío la co-creación del 4to Plan de Acción de Gobierno Abierto de Chile.

Nuestro coordinador de proyectos, [Manuel Barros](https://twitter.com/manuelbarrosr), ha sido el encargado de liderar este fructífero esfuerzo en el país. Esta semana Manuel estará participando en la [Cumbre Global de OGP](https://www.opengovpartnership.org/events/ogp-global-summit-2018-tbilisi) en Tbilisi, Georgia, en representación de la sociedad civil chilena. En la ocasión, Manu compartirá la experiencia de Chile en la creación de la Mesa y presentará algunos de los innovadores proyectos que tenemos en FCI.

¡Si tú también estás en Georgia 🇬🇪-o quieres conocer más sobre el proceso en Chile 🇨🇱- no dudes en acercarte a nosotros!
